[Hankai-Shukuinsta2-20071001.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Hankai-Shukuinsta2-20071001.jpg "fig:Hankai-Shukuinsta2-20071001.jpg")
[Hankai_Tram.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Hankai_Tram.jpg "fig:Hankai_Tram.jpg")
**阪堺線**（）是[大阪府](../Page/大阪府.md "wikilink")[大阪市](../Page/大阪市.md "wikilink")[浪速區的](../Page/浪速區.md "wikilink")[惠美須町停留場與](../Page/惠美須町站.md "wikilink")[大阪府](../Page/大阪府.md "wikilink")[堺市](../Page/堺市.md "wikilink")[西區的](../Page/西區_\(堺市\).md "wikilink")連結的[阪堺電氣軌道路線](../Page/阪堺電氣軌道.md "wikilink")。

## 路線資料

  - 管轄：我孫子道運輸區
  - 路線距離（）：14.1公里
  - [軌距](../Page/軌距.md "wikilink")：1435毫米
  - 停留場數：31個（包括起終點）
  - 複線路段：全線
  - 電氣化路段：全線電氣化（直流600V）
  - 最高速度：40公里/小時，40公里/小時（御陵前以南50公里/小時）
  - 車輛基地：（我孫子道車庫）

## 運行形態

近年大幅減班次，惠美須町～濱寺站前間的系統於午間12分一班的間隔運行，住吉～我孫子道間[上町線的一部系統與](../Page/阪堺電氣軌道上町線.md "wikilink")[天王寺站前站乘入](../Page/天王寺站前站.md "wikilink")。

[正月頭三日特別運行圖](../Page/正月頭三日.md "wikilink")，惠美須町～我孫子道間中心路線會大幅增加班次。

<table>
<caption><strong>運行系統</strong></caption>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>系統</p></th>
<th><p>區間</p></th>
<th><p>備考</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>惠美須町～濱寺站前間</p></td>
<td><p>惠美須町～住吉～我孫子道～濱寺站前間</p></td>
<td><p> </p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>惠美須町～我孫子道間</p></td>
<td><p>惠美須町～住吉～我孫子道間</p></td>
<td><p>早朝與深夜運行</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>我孫子道～濱寺站前間</p></td>
<td><p>我孫子道～濱寺站前間</p></td>
<td><p>早朝與深夜運行</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>住吉～我孫子道間</p></td>
<td><p>住吉～我孫子道間</p></td>
<td><p>繁忙時開運行。送人往上町線運用。</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>住吉～東湊間</p></td>
<td><p>住吉～我孫子道～東湊間</p></td>
<td><p>臨時系統。<br />
年末年始・堺祭典・住吉大社祭禮時運行。<br />
近年合理化運行。</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>住吉～濱寺站前間</p></td>
<td><p>住吉～我孫子道～濱寺站前間間</p></td>
<td><p>臨時系統。<br />
年末年始・堺祭典・住吉大社祭禮時運行。<br />
近年合理化運行。</p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

## 歷史

  - 1909年(明治42年)12月28日 [軌道條例特許](../Page/軌道條例.md "wikilink")。
  - 1911年（明治44年）12月1日 阪堺電氣軌道惠美須町～市之町（現在大小路）間開業。
  - 1912年（明治45年）3月5日 市之町～少林寺橋（現在御陵前）間開業。
  - 1912年（明治45年）4月1日 少林寺橋～濱寺站前間開業。
  - 1915年（大正4年）6月21日 阪堺電氣軌道合并到了南海鐵道。
  - 1944年（昭和19年）6月1日
    關西急行鐵道與南海鐵道合併，成立了[近畿日本鐵道](../Page/近畿日本鐵道.md "wikilink")。同社天王寺營業局所屬。
  - 1947年（昭和22年）6月1日
    舊南海鉄道之路線[南海電氣鐵道分離讓渡](../Page/南海電氣鐵道.md "wikilink")。同社大阪軌道線的其一路線。
  - 1980年（昭和55年）12月1日 上町線讓渡阪堺電気軌道。
  - 1990年（平成2年）10月4日
    [釜崎發生暴動](../Page/釜崎.md "wikilink")，[南霞町站舍放火](../Page/南霞町站.md "wikilink")，阪堺線5日運休。南霞町站向後北移設假設站營業開始。

{{-}}

## 停留場列表

所有停留場都位於[大阪府](../Page/大阪府.md "wikilink")。

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>停留場編號</p></th>
<th><p>中文停留場名</p></th>
<th><p>日文停留場名</p></th>
<th><p>英文停留場名</p></th>
<th><p>停留場間距離</p></th>
<th><p>營業距離</p></th>
<th><p>接續路線、備註</p></th>
<th><p>鋪設類別</p></th>
<th><p>道路名</p></th>
<th><p>所在地</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>HN51</p></td>
<td><p><a href="../Page/惠美須町站.md" title="wikilink">惠美須町</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>-</p></td>
<td><p>0.0</p></td>
<td><p><a href="../Page/大阪市高速電氣軌道.md" title="wikilink">大阪市高速電氣軌道</a>：<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:6K.png" title="fig:6K.png">6K.png</a> <a href="../Page/堺筋線.md" title="wikilink">堺筋線</a></p></td>
<td><p>新設軌道</p></td>
<td><p> </p></td>
<td><p><a href="../Page/大阪市.md" title="wikilink">大阪市</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>HN52</p></td>
<td><p><a href="../Page/新今宮站前停留場.md" title="wikilink">新今宮站前</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>0.6</p></td>
<td><p>0.6</p></td>
<td><p>西日本旅客鐵道： <a href="../Page/大阪環狀線.md" title="wikilink">大阪環狀線</a>、<a href="../Page/關西本線.md" title="wikilink">關西本線</a>（ <a href="../Page/大和路線.md" title="wikilink">大和路線</a>）（<a href="../Page/新今宮站.md" title="wikilink">新今宮</a>）<br />
南海電氣鐵道：<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Nankai_mainline_simbole.svg" title="fig:Nankai_mainline_simbole.svg">Nankai_mainline_simbole.svg</a> <a href="../Page/南海本線.md" title="wikilink">南海本線</a>、<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Nankai_koya_line_simbole.svg" title="fig:Nankai_koya_line_simbole.svg">Nankai_koya_line_simbole.svg</a> <a href="../Page/高野線.md" title="wikilink">高野線</a>（新今宮）<br />
大阪市高速電氣軌道：<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:1M.png" title="fig:1M.png">1M.png</a> <a href="../Page/御堂筋線.md" title="wikilink">御堂筋線</a>、<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:6K.png" title="fig:6K.png">6K.png</a> 堺筋線（<a href="../Page/動物園前站.md" title="wikilink">動物園前</a>）</p></td>
<td><p><a href="../Page/西成區.md" title="wikilink">西成區</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>HN53</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>0.4</p></td>
<td><p>1.0</p></td>
<td><p>南海電氣鐵道：<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Nankai_koya_line_simbole.svg" title="fig:Nankai_koya_line_simbole.svg">Nankai_koya_line_simbole.svg</a> 高野線（<a href="../Page/萩之茶屋站.md" title="wikilink">萩之茶屋</a>）</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>HN54</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>0.3</p></td>
<td><p>1.3</p></td>
<td><p>大阪市高速電氣軌道：<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:3Y-2.png" title="fig:3Y-2.png">3Y-2.png</a> 四橋線（<a href="../Page/花園町站.md" title="wikilink">花園町</a>）</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>HN55</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>0.4</p></td>
<td><p>1.7</p></td>
<td><p> </p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>HN56</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>0.3</p></td>
<td><p>2.0</p></td>
<td><p>南海電氣鐵道：<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Nankai_mainline_simbole.svg" title="fig:Nankai_mainline_simbole.svg">Nankai_mainline_simbole.svg</a> 南海本線（<a href="../Page/天下茶屋站.md" title="wikilink">天下茶屋</a>）<br />
大阪市高速電氣軌道：<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:6K.png" title="fig:6K.png">6K.png</a> 堺筋線（天下茶屋）</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>HN57</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>0.4</p></td>
<td><p>2.4</p></td>
<td><p> </p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>HN58</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>0.4</p></td>
<td><p>2.8</p></td>
<td><p>南海電氣鐵道：<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Nankai_mainline_simbole.svg" title="fig:Nankai_mainline_simbole.svg">Nankai_mainline_simbole.svg</a> 南海本線、<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Nankai_koya_line_simbole.svg" title="fig:Nankai_koya_line_simbole.svg">Nankai_koya_line_simbole.svg</a> 高野線（<a href="../Page/岸里玉出站.md" title="wikilink">岸里玉出</a>）</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>HN59</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>0.4</p></td>
<td><p>3.2</p></td>
<td><p>南海電氣鐵道：<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Nankai_mainline_simbole.svg" title="fig:Nankai_mainline_simbole.svg">Nankai_mainline_simbole.svg</a> 南海本線、<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Nankai_koya_line_simbole.svg" title="fig:Nankai_koya_line_simbole.svg">Nankai_koya_line_simbole.svg</a> 高野線（岸里玉出）</p></td>
<td><p>併用軌道</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>HN60</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>0.4</p></td>
<td><p>3.6</p></td>
<td><p> </p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>HN61</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>0.6</p></td>
<td><p>4.2</p></td>
<td><p>南海電氣鐵道：<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Nankai_mainline_simbole.svg" title="fig:Nankai_mainline_simbole.svg">Nankai_mainline_simbole.svg</a> 南海本線（）</p></td>
<td><p><a href="../Page/住吉區.md" title="wikilink">住吉區</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>HN10</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>0.4</p></td>
<td><p>4.6</p></td>
<td><p>【轉乘指定停留場】<br />
阪堺電氣軌道：<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Number_prefix_Hankai_Tramway_line.png" title="fig:Number_prefix_Hankai_Tramway_line.png">Number_prefix_Hankai_Tramway_line.png</a> <a href="../Page/上町線.md" title="wikilink">上町線</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>HN12</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>0.2</p></td>
<td><p>4.8</p></td>
<td><p>南海電氣鐵道：<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Nankai_mainline_simbole.svg" title="fig:Nankai_mainline_simbole.svg">Nankai_mainline_simbole.svg</a> 南海本線（）</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>HN13</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>0.3</p></td>
<td><p>5.1</p></td>
<td><p> </p></td>
<td><p>新設軌道</p></td>
<td><p> </p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>HN14</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>0.5</p></td>
<td><p>5.6</p></td>
<td><p>南海電氣鐵道：<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Nankai_mainline_simbole.svg" title="fig:Nankai_mainline_simbole.svg">Nankai_mainline_simbole.svg</a> 南海本線（）</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>HN15</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>0.6</p></td>
<td><p>6.2</p></td>
<td><p>【轉乘指定停留場】<br />
【大阪市內、堺市內路段邊界停留場】</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>HN16</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>0.6</p></td>
<td><p>6.8</p></td>
<td><p> </p></td>
<td><p><a href="../Page/堺市.md" title="wikilink">堺市</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/堺區.md" title="wikilink">堺區</a></p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>HN17</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>0.5</p></td>
<td><p>7.3</p></td>
<td><p> </p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>HN18</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>0.4</p></td>
<td><p>7.7</p></td>
<td><p>惠美須町方向月台位於大道筋併用軌道上</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>HN19</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>0.4</p></td>
<td><p>8.1</p></td>
<td><p> </p></td>
<td><p>併用軌道</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>HN20</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>0.3</p></td>
<td><p>8.4</p></td>
<td><p> </p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>HN21</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>0.3</p></td>
<td><p>8.7</p></td>
<td><p> </p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>HN22</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>0.3</p></td>
<td><p>9.0</p></td>
<td><p> </p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>HN23</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>0.4</p></td>
<td><p>9.4</p></td>
<td><p> </p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>HN24</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>0.4</p></td>
<td><p>9.8</p></td>
<td><p> </p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>HN25</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>0.4</p></td>
<td><p>10.2</p></td>
<td><p> </p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>HN26</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>0.7</p></td>
<td><p>10.9</p></td>
<td><p> </p></td>
<td><p>新設軌道</p></td>
<td><p> </p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>HN27</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>0.7</p></td>
<td><p>11.6</p></td>
<td><p> </p></td>
<td><p><a href="../Page/西區_(堺市).md" title="wikilink">西區</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>HN28</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>0.6</p></td>
<td><p>12.2</p></td>
<td><p> </p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>HN29</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>0.7</p></td>
<td><p>12.9</p></td>
<td><p>南海電氣鐵道：<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Nankai_mainline_simbole.svg" title="fig:Nankai_mainline_simbole.svg">Nankai_mainline_simbole.svg</a> 南海本線（）</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>HN31</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>1.2</p></td>
<td><p>14.1</p></td>
<td><p>南海電氣鐵道：<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Nankai_mainline_simbole.svg" title="fig:Nankai_mainline_simbole.svg">Nankai_mainline_simbole.svg</a> 南海本線（）</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
</tbody>
</table>

## 併用軌道線路配置

綾之町～御陵前間的併用軌道，戰後，堺市的交通政策以建設「Green
Belt式（）」的自動車進入禁止的專用軌道鄰近的併用軌道，本區間運行時，鐵道信號與一般交通的交通信號大致相同。

    ｜　　　｜　　　||　||　　　||　||　　　｜　　　｜
    ｜　　　｜　　　||植||　　　||植||　　　｜　　　｜
    ｜　行　｜　車　||物||　軌　||物||　車　｜　行　｜
    ｜　人　｜　道　||種||　道　||種||　道　｜　人　｜
    ｜　道　｜　　　||植||　　　||植||　　　｜　道　｜
    ｜　　　｜　　　||區||　　　||區||　　　｜　　　｜
    ｜　　　｜　　　||　||　　　||　||　　　｜　　　｜

圖為堺市內的「Green Belt式」併用軌道

## 曾經存在之車站

  - 宮之下站 （天神之森～東玉出間與南海高野線立体交差部分）
  - 海道煙站 （船尾～濱寺站前間與南海本線立体交差部分）

## 過去連接路線

事業者名廢止時間

  - 惠美須町：[大阪市電](../Page/大阪市電.md "wikilink") - 1943年9月30日廢止
  - 南霞町：大阪市電（霞町） - 1966年3月31日廢止
  - 今池：
      - [南海電氣鐵道平野線](../Page/南海平野線.md "wikilink") - 1980年11月27日廢止
      - [南海電氣鐵道天王寺支線](../Page/南海天王寺支線.md "wikilink")（今池町） -
        1984年11月17日廢止
  - 宿院：[南海電氣鐵道大濱支線](../Page/南海大濱支線.md "wikilink") -
    1945年運休、1980年11月28日廢止

[線](../Category/阪堺電氣軌道.md "wikilink")
[Category:近畿地方鐵路路線](../Category/近畿地方鐵路路線.md "wikilink")
[Category:1911年啟用的鐵路線](../Category/1911年啟用的鐵路線.md "wikilink")